\chapter{Agradecimientos}

\chapterQuote{\textit{``El aprecio es algo maravilloso. Hace que lo que es excelente en los demás nos pertenezca también a nosotros.''}}{--- Voltaire}

\chapterAbstract{A}{unque este capítulo no contiene información sobre los temas que se encuentran en el resto de las páginas de este libro, me resulta muy querido y cercano, ya que mi tiempo como estudiante llega a su fin y se acerca una nueva página en el libro de mi vida. Aprovecho esta oportunidad para dar las gracias a las personas increíbles que he encontrado por el camino.

Ante todo, extiendo mi más sincera gratitud a mis directores Inma y Dani, las personas que han estado más cerca del desarrollo de estos trabajos y que han ayudado a dar forma a las palabras que estáis a punto de leer. Son líderes con el ejemplo y sin ellos me habría encontrado perdido en multitud de ocasiones, todo ello con el máximo respeto y comprensión hacia todos los que les rodean. Y a David, nuestro director, le doy las gracias por la confianza y seguridad que me ha infundido en más de una ocasión, incluso en momentos en los que no confiaba en mí mismo, su entusiasmo y verdadera pasión por la investigación y el avance de los campos en los que trabaja es inspirador y me siento muy afortunado de trabajar junto a todos ellos.

A las personas que me han acompañado en el día a día a lo largo de los días, mis compañeros Agustín, Fernando, Pepe y Paula con los que he compartido nuestro pequeño trozo de la universidad donde, no hace tanto, éramos estudiantes (algunos todavía lo son), les doy las gracias por todos los grandes momentos, conversaciones en el descanso del café, debates y brainstormings que hemos compartido a lo largo de nuestro tiempo juntos. Vosotros sois los que me habéis dado una razón para visitar esa habitación de la segunda planta del módulo F, os deseo a todos y cada uno de vosotros lo mejor en vuestros objetivos y que logréis lo que vuestras brillantes mentes decidan hacer a continuación, aunque no tengo ninguna duda de vuestro éxito.

A mis amigos, que me mantuvieron cuerdo durante estos tiempos, me distrajeron de mis obligaciones cuando lo necesité dándome un momento de respiro, me empujaron a continuar cuando flaqueé y tuvieron la paciencia de estar a mi lado en todo momento, os agradezco a todos que hayáis estado ahí.

Y mi más sincero agradecimiento a las personas más cercanas a mí, a los que me empujaron en cada paso del camino, a los que me levantaron cada vez que me caí y a los que siempre están ahí cuando los necesito, a mis padres, cuyo interés en mi progreso sólo se vio superado por su interés en mi bienestar y su amor y apoyo inquebrantables. Y por último, a Blanca, por una lista infinitamente larga de razones que no soy capaz de encajar en estas páginas por miedo a que este libro se convirtiera en una trilogía.

A todos, gracias.}
